<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>MEDIONEGRO</title>
    <description>comunicación mutante</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 11 Aug 2022 17:43:20 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 11 Aug 2022 17:43:20 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.0.0</generator>
    
      <item>
        <title>Salsipuedes: avanza la amenaza de desalojo contra Agustina y se organiza la resistencia</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-07-22/agustina-tolosa-desalojo-salsipuedes.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Por: La Tinta para Prensa Comunitaria Córdoba&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;medio-centenar-de-personas-se-reunió-este-martes-nuevamente-en-el-campo-de-agustina-tolosa-en-salsipuedes-para-diagramar-acciones-que-eviten-que-la-campesina-de-70-años-sea-desalojada-de-la-tierra-que-habita-y-trabaja-desde-hace-casi-dos-décadas&quot;&gt;Medio centenar de personas se reunió este martes nuevamente en el campo de Agustina Tolosa, en Salsipuedes, para diagramar acciones que eviten que la campesina de 70 años sea desalojada de la tierra que habita y trabaja desde hace casi dos décadas.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;A pesar de que se evitó el desalojo previsto para el pasado 6 de julio y se logró una mesa de diálogo con el Municipio como mediador con la familia Cardozo -los demandantes-, las novedades no son positivas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La abogada Sofía Poggione, que asumió recientemente la representación legal de la familia Tolosa, expresó en diálogo con Radio Nexo: “Las novedades no son para nada buenas ni esperanzadoras. &lt;strong&gt;La mesa de diálogo propuesta desde el Municipio no se concretó pese a la voluntad puesta por Agustina y el Intendente de Salsipuedes. Tuvimos una reunión con el Ejecutivo y planteamos una propuesta para la familia Cardozo, propuesta que fue negada&lt;/strong&gt;. No tienen intención de hacer ningún tipo de negociación porque tienen sentencia firme”, indicó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-07-22/agustina-tolosa-tierra-campesina-salsipuedes-cordoba-7.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El jueves 5 de agosto, se realizará una audiencia virtual de conciliación con el juez Eduardo Benito Bruera y ambas partes&lt;/strong&gt;. Para esta instancia, la defensa intentará que participen, además, diferentes ministerios como el de Agricultura de la Nación y Agricultura de la Provincia, para que los gobiernos velen por los derechos de Agustina como campesina, derechos que ya se han visto vulnerados en reiteradas oportunidades. Si no hay acuerdo en la audiencia -es lo que se presume, por la falta de voluntad de los Cardozo en la comunicación extrajudicial-, efectivamente, estará vigente el desalojo para el día 17 de agosto.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Al ser consultada sobre su situación, la propia Agustina Tolosa expuso: “Quiero seguir adelante, defender estas tierras y que sea un aliento para gente que también está luchando y está peor que yo. Yo estoy pagando impuestos en Rentas, puse el agua y la luz, hice mi casa yo sola sin ayuda de nadie. Me merezco lo que tengo. Vamos a hacer todo lo posible. Hay toda una comunidad apoyándome y estoy muy agradecida”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Poggione subrayó que harán una presentación judicial para solicitar la &lt;strong&gt;nulidad absoluta del proceso&lt;/strong&gt;, entendiendo que se ha vulnerado el derecho de defensa de Agustina. Aislada por la pandemia, por su situación económica y de salud particular, la campesina no se presentó al juzgado a tiempo por desconocimiento y porque no fue notificada de manera efectiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ante la amenaza latente de desalojo contra Agustina, les vecines y organizaciones que participaron de esta segunda asamblea &lt;strong&gt;definieron acciones concretas para evitar que la campesina y su familia sean desplazadas, entendiendo que, si bien es un caso particular, se trata de una problemática que abarca a todas Sierras Chicas y a la provincia de Córdoba en general.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Se acercaron muches representantes de organizaciones de derechos humanos, ambientalistas, feministas, del corredor Sierras Chicas. La repercusión viene siendo más de la esperada y &lt;strong&gt;el caso de Agustina terminó siendo el detonante que necesitaba la comunidad para entender que no son casos aislados&lt;/strong&gt;, sino que está pasando demasiado seguido y las personas tenemos derecho a acceder a la tierra para vivir y trabajarla”, agregó Samanta Solaguren, integrante de La Ollera, Movimiento de mujeres y disidencias autoconvocades de Salsipuedes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-07-22/agustina-tolosa-tierra-campesina-salsipuedes-cordoba-9.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En este marco, para las próximas semanas, se prevén diferentes acciones directas como marchas y cortes de ruta para pedir al intendente Marcelo Bustos participación activa&lt;/strong&gt; para responder al problema de Agustina. Además, se presentarán proyectos al Municipio para crear políticas públicas que aborden la problemática de tierras en general en la zona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Sin la voluntad de negociar por parte de los Cardozo, creemos que la salida es política. Ellos tienen que dar una respuesta a Agustina y dejar de escudarse en que se trata de un problema entre privados. Ella hace 18 años que trabaja esa tierra y tiene derecho a vivir en paz”, cerraron desde la organización feminista de Salsipuedes.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 22 Jul 2021 15:32:14 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/2021/07/22/desalojo-agustina-tolosa.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/2021/07/22/desalojo-agustina-tolosa.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Agustina Tolosa: La tierra para quien la trabaja</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-07-07/tolosa01.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-lucha-por-la-vivienda-en-córdoba-obtuvo-ayer-una-pequeña-victoria-postergaron-el-desalojo-de-agustina-tolosa-desde-el-talita-salsipuedes-se-viene-tejiendo-una-red-popular-transfeminista-y-campesina-que-reclama-el-derecho-a-una-solución-habitacional-integral-en-córdoba-y-en-toda-argentina&quot;&gt;La lucha por la vivienda en Córdoba obtuvo ayer una pequeña victoria: postergaron el desalojo de Agustina Tolosa. Desde El Talita, Salsipuedes se viene tejiendo una red popular, transfeminista y campesina que reclama el derecho a una solución habitacional integral en Córdoba y en toda Argentina.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-07-07/tolosa02.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre la ruta que atraviesa Salsipuedes hay una rotonda de la que sale un camino rodeado de bosque nativo. De la rotonda cuelga un cartel pintado con temperas, y en una letra primorosa y colorida dice “No al desalojo de Agustina”. Al final del camino, entre árboles originarios y rodeada de patos, gansos, perros y plantas está Agustina, resistiendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las cuatro hectáreas que habita y trabaja esta campesina de 70 años le fueron cedidas por el anterior intendente de Salsipuedes, Facundo Torres hace dos décadas. Allí Agustina crió a sus cinco hijos, a sus conejos, sus gansos, patos y perros, construyó comunidad y sentido de pertenencia. De un día para el otro, comenzaron las amenazas de desalojo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-07-07/tolosa03.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy amanece con una pequeña victoria. Apenas 24 horas antes de que lleguen a su casa camiones y policías, anuncian que el desalojo se prorroga por 10 días hábiles (30 en total, hasta que se reanude la feria judicial). La nueva fecha dispuesta por el juez Eduardo Bruera es el 6 de agosto. Agustina respira más tranquila, recorre de un lado al otro el pasto seco de su patio, atiende a todo el mundo con una sonrisa; los ojos dos brasas de esperanza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-07-07/tolosa04.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se arma una ronda y comienza la asamblea. Casi medio centenar de vecinos, militantes sociales y territoriales, amigos y familiares de Agustina, comienzan a enumerar casos similares en la zona: Cabana, Calera, Río Ceballos…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Una familia aquí, otra más allá. Les dan cinco o seis mil pesos a cambio de sus viviendas, a otros los echan y algunos aún no fueron desalojados porque tienen casos positivos de Covid y no tienen donde ir. Lo que pasa con Agustina es visible por lo desprolijo y grosero, pero hay muchos casos más”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agustina toma la palabra y con la voz entrecortada pero firme habla de la tierra, del trabajo y de los miles y miles de compatriotas que construyen en sus terruños el sueño de una vida digna, de una vida mejor. “Que esta lucha sirva para que nadie se quede sin su derecho a la tierra”. Un aplauso rabioso y alegre se transforma en un grito colectivo. “La tierra para quien la trabaja”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-07-07/tolosa05.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El viento sacude una bandera argentina atada a una tacuara verde. De las ramas de un algarrobo cuelga la bandera de La Ollera Feminista, que intervienen en la asamblea para sumar una voz que también da cuenta de que este desalojo -suspendido de momento- no es un hecho aislado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-07-07/tolosa06.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Estamos convencidas de que el hecho de que Agustina sea mujer y campesina es un motivo más por el cual se empeñan en querer sacarla de esta tierra. Pero no está sola, vamos a acompañar su lucha para que, como Ramona, se convierta en un símbolo de resistencia contra la especulación inmobiliaria y por la vivienda digna para todas, todos, todes.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-07-07/tolosa07.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2021-07-07/tolosa08.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 07 Jul 2021 15:32:14 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/2021/07/07/latierraparaquienlatrabaja.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/2021/07/07/latierraparaquienlatrabaja.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Suspenden el desalojo contra la campesina Agustina Tolosa en Salsipuedes</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-07-05/suspendendesalojo01.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Ezequiel Luque - SRT&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Por: Redacción La Tinta para Prensa Comunitaria Córdoba&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Gracias al acompañamiento de organizaciones y la visibilización del caso, se logró frenar el desalojo previsto para este martes. El juez pospuso por 10 días hábiles el operativo, pero se abre una puerta de diálogo con los demandantes y el Municipio. Sigue vigente la olla popular para este martes, para celebrar la pequeña victoria y organizar la defensa del territorio.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;A menos de 24 horas de concretarse el desalojo contra Agustina Tolosa y su hija Silvia, el juez Eduardo Benito Bruera decidió suspender provisoriamente la acción y posponerla por diez días hábiles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este tiempo abre la posibilidad de establecer un diálogo entre las partes y obliga al intendente Marcelo Bustos a interceder para evitar una injusticia contra la campesina de 70 años que lleva casi dos décadas viviendo y trabajando la tierra en ese campo ubicado en El Talita, Salsipuedes.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agustina hace 18 años que ejerce posesión sobre terrenos entregados por el ex intendente de Salsipuedes, Facundo Torres. Durante todos estos años, construyó su hogar y su sostén de vida: levantó su casa, instaló los servicios básicos, pagó los impuestos y trabajó la tierra y la cría de conejos, ganzos, patos, canchos, gallinas y codornices para subsistir. Sin embargo, hace unos años, apareció un hombre de apellido Cardozo, que afirma haber heredado la posesión del mismo terreno y consiguió una sentencia de desalojo en contra de Tolosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gracias a la visibilización del caso en medios y redes sociales, los funcionarios políticos y judiciales no pudieron hacer -una vez más- oídos sordos a su reclamo&lt;/strong&gt;, y tuvieron que frenar el desalojo ante una convocatoria de organizaciones que llamaban a resistir este martes, en el campo junto a Agustina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;###En diálogo con La tinta, la abogada Sofía Poggione expresó: “Si no hubiera sido por la presión no hubiéramos tenido los resultados que tuvimos. Agustina no es un caso aislado ni es la única campesina que corre peligro sus tierras, menos en el corredor Sierras Chicas, y lo que ha hecho que la Justicia intervenga con otra mirada fue el apoyo de los medios y de las organizaciones. Nosotras empezamos a hablar y difundirlo en el pueblo y fue mucha trascendecia, sacamos el comunicado para generar adhesiones y nos sobrepasó con adhesiones a nivel nacional”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La letrada señaló que si bien por ahora es sólo “ganar tiempo” y no hay que relajarse, la decisión judicial significa un comienzo para fortalecer la estrategia de la defensa de Agustina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-07-05/suspendendesalojo02.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Ezequiel Luque / SRT&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Si bien no descartamos un recurso de nulidad porque se han visto violados derechos de ella en el proceso, la salida más rápida y menos angustiante, teniendo en cuenta el contexto y la edad de Agustina, es entablar una mesa de diálogo con la otra parte para ver de llegar a algún acuerdo extrajudicial, porque las vías legales que tenemos son sumamente acotadas. &lt;strong&gt;Hoy la estrategia es que haya un acuerdo de partes y es muy importante la participación de la Municipalidad, para trabajar en conjunto y articular”&lt;/strong&gt;, subrayó la abogada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además de las organizaciones locales y los y las vecinas también se comunicaron diferentes estamentos del Estado, como el Ministerio de Agricultura Familiar, Campesina e Indígena de Nación, el Ministerio de Agricultura Familiar de la Provincia, el Minsiterio de Justicia y legisladores de diferentes partidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La convocatoria a la olla popular de este martes sigue firme, ahora para celebrar este pequeño triunfo y organizarse de cara a un posible desalojo el próximo 6 de agosto.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al respecto, Samanta Solaguren, integrante de &lt;em&gt;La Ollera, Movimiento de mujeres y disidencias autoconvocades de Salsipuedes&lt;/em&gt;, reiteró la invictación: “Es importante saber que seguimos convocando a que se acerquen las agrupaciones comprometidas, no para frenar un desalojo sino para festejar el pequeño triunfo que hizo la fuerza popular y también para tener un mensaje claro y empezar a pensar una mesa de enlace: que &lt;strong&gt;Agustina no es solo Agustina, es una más de todos los campesinos y campesinas que están siendo despojados de sus tierras&lt;/strong&gt;. Tuvo la suerte de encontrarse con las personas indicadas que pudimos acompañarla”, concluyó.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 15:32:14 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/2021/07/05/suspendendesalojo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/2021/07/05/suspendendesalojo.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>El mercurio de la Cordillera: alerta para los pueblos</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-23/mercurio-cordillera-01.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Débora Cerutti&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Por: Débora Cerutti para Red de Prensa Comunitaria Córdoba&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;el-día-lunes-21-de-junio-salió-de-la-provincia-de-san-juan-un-convoy-con-100-toneladas-de-mercurio-de-la-mina-veladero-actualmente-a-cargo-de-la-transnacional-canadiense-barrick-gold-y-la-china-shandong-gold-desde-la-asamblea-jáchal-no-se-toca-manifestaron-la-preocupación-por-la-falta-de-información-pública-en-torno-a-los-procedimientos-de-la-empresa-y-ponen-en-alerta-a-todos-los-pueblos-por-los-que-pasarán-los-camiones&quot;&gt;El día lunes 21 de junio, salió de la provincia de San Juan un convoy con 100 toneladas de mercurio de la mina Veladero, actualmente a cargo de la transnacional canadiense Barrick Gold y la china Shandong Gold. Desde la Asamblea Jáchal No se Toca, manifestaron la preocupación por la falta de información pública en torno a los procedimientos de la empresa y ponen en alerta a todos los pueblos por los que pasarán los camiones.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;El proyecto Veladero se encuentra emplazado en la Cordillera de los Andes desde el año 2003, momento en que se inauguraron las obras de infraestructura. La puesta en marcha y explotación del yacimiento se produjo en el año 2005, a más de 4000 mil metros sobre el nivel del mar en el departamento de Iglesia, provincia de San Juan. Desde aquel entonces, les vecines de los poblados cercanos denunciaron irregularidades, contaminación, amenazas, persecución a quienes son críticos al proyecto y realizaron diversas acciones para visibilizar las consecuencias de la minería a cielo abierto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de los hechos más relevantes, fue el 13 de septiembre de 2015, cuando se vertió un millón de litros de agua cianurada en las nacientes del río Jáchal. La contaminación con metales pesados en la cuenca del río fue comprobada por un estudio técnico encargado por los municipios afectados a la Universidad Nacional de Cuyo y fue hasta 14 veces por encima de los valores tolerables según la normativa nacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-23/mercurio-cordillera-02.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Fotografía Cooperativa La Tinta&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde el comienzo de la pandemia, la actividad minera fue declarada como esencial, y el proyecto Veladero no frenó sus operaciones. En este marco, les vecines supieron extraoficialmente que cinco contenedores con unas 100 toneladas de mercurio salieron del emprendimiento con destino a Europa, para ser procesado y enterrado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El mercurio es un subproducto de la extracción de oro, altamente tóxico y considerado un “residuo peligroso”. El mismo será transportado por distintas rutas, atravesando varias provincias, desde San Juan hasta el puerto de Bahía Blanca, adonde arribará entre lunes y martes de la próxima semana, según informaron desde la Asamblea Jáchal No se Toca, quienes remarcan la necesidad de que los pueblos por donde pasará el convoy, estén en estado de alerta y movilización.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si bien la ruta que seguirá el mercurio no se ha hecho pública, los camiones pueden ser identificados porque irán acompañados por Gendarmería Nacional: “Queremos dar alerta a todos los pueblos por donde va a atravesar este convoy”, remarcó Silvina de los Santos, de la Asamblea Jachal No se Toca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-23/mercurio-cordillera-03.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Fotografía Cooperativa La Tinta&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La asambleista afirmó además que las empresas Barrick Gold y Shandong Gold han incumplido, durante todos estos años, la Ley de glaciares, de Residuos Peligrosos y de Ambiente, ya que no ha estado sacando en tiempo y forma este residuo tan peligroso que es el mercurio: “Lamentablemente no está resuelto y bien concreto el tema del cierre de mina. Es todo incierto, no tenemos las condiciones ni por parte de la empresa ni por parte de los funcionarios de los gobiernos, que son a quienes les competen estas cuestiones y no sabemos cómo van a hacer el cierre de mina. San Juan tiene una ley provincial que prohíbe el pase de sustancias tóxicas, sin embargo los produce, los transporta y los exporta”, afirmó Silvina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tratamiento del mercurio se desarrollaría en Suiza para luego trasladar parte de los componentes a Alemania donde serían enterrados. Este es el segundo convoy que sale desde Veladero. Se prevé que habrá otra exportación más de mercurio antes de fin de año, como parte de las tareas iniciales del proceso de cierre de mina que la empresa tiene programado según manifestaron desde la Asamblea Jáchal No se Toca. En el año 2019 hicieron la primera extracción de casi 100 toneladas y hacia fin de 2021 se realizaría la tercera exportación de mercurio residual.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 23 Jun 2021 15:32:14 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/2021/06/23/mercurio-cordillera.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/2021/06/23/mercurio-cordillera.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Erguirse</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-01.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Por Débora Cerutti, Nicolás Falcoff y fotografías de Natalia Roca&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;erguirse-ponerse-en-posición-vertical-la-espalda-o-el-cuerpo-entero&quot;&gt;Erguirse: ponerse en posición vertical, la espalda o el cuerpo entero&lt;/h2&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;166&quot; scrolling=&quot;no&quot; frameborder=&quot;no&quot; allow=&quot;autoplay&quot; src=&quot;https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/1062260059&amp;amp;color=ff5500&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;div style=&quot;font-size: 10px; color: #cccccc;line-break: anywhere;word-break: normal;overflow: hidden;white-space: nowrap;text-overflow: ellipsis; font-family: Interstate,Lucida Grande,Lucida Sans Unicode,Lucida Sans,Garuda,Verdana,Tahoma,sans-serif;font-weight: 100;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://soundcloud.com/nicofalcoff&quot; title=&quot;Nicolás Falcoff&quot; target=&quot;_blank&quot; style=&quot;color: #cccccc; text-decoration: none;&quot;&gt;Nicolás Falcoff&lt;/a&gt; · &lt;a href=&quot;https://soundcloud.com/nicofalcoff/agua-y-memoria&quot; title=&quot;Agua Y Memoria&quot; target=&quot;_blank&quot; style=&quot;color: #cccccc; text-decoration: none;&quot;&gt;Agua Y Memoria&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-02.gif&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aldo está sentado en una silla en la cocina de su casa, siempre abierta. La mano se mueve impaciente sobre la mesa. Espera solo. Sólo espera. Un golpe en la puerta. Se escucha que salta el picaporte y cruje la madera. Cuerpo al piso. Boca abajo. Precintos en sus manos. Tiene derecho a guardar silencio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Agua Rica no va a entrar&lt;/em&gt;, dice Aldo bajito y ya con las manos atadas. Un golpe lo sacude.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-03.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-04.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Llegamos a Andalgalá de tardecita y lo primero que hicimos fue dar unas vueltas por la zona céntrica. En una de las esquinas de la plaza principal del pueblo se lee un cartel. Enorme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Más letal que el COVID19, es la corrupción de los gobiernos y de las mineras”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-05.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-07.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La plaza está siendo remodelada desde hace meses. Una mediasombra verde la viste y es tela y es pared del pueblo. Muchos grafitis y consignas quedan plasmadas a lo largo de cada sábado de caminata. Van 587 veces y más de diez años de resistencia y digna rebeldía del pueblo. También están allí  los nombres de los responsables políticos directos del avasallamiento. Desde Carlos Menem a Alberto Fernández. Desde Alberto Castillo a Raúl Jalil. Los gobiernos pasan, las políticas mineras quedan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;12 detenciones entre el lunes 12 y el miércoles 14 de abril de 2021 en Andalgalá, cuando luego de la caminata 584 se incendiaron las oficinas de Agua Rica y un local del Partido Justicialista. Las judicializaciones que continúan. Una tensa calma. Y las máquinas en el cerro que ya comenzaron a levantar polvo cerca del nevado, donde pretenden llevar adelante el proyecto MARA, Minera Alumbrera- Agua Rica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La fiscal a cargo: Soledad Rodríguez&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El jefe de la Policía de Catamarca: Ángel Agüero&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-08.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-09.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Urbano vive a escasas dos cuadras de la plaza. Tocamos las manos. Nos abre la puerta de su casa. Lo primero que hace es llevarnos hasta el patio, mostrarnos el Citroen 3CV que está preparando para salir a hacer un nuevo viaje por la ruta 40.  Cuando se pueda, aclara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un cuerpo moreno con ocho décadas encima, las manos ajadas y pliegues de lucha en la piel de su rostro. Pone una escalera bajo la parra, se sube, y nos dice &lt;em&gt;Estas se las guardé para ustedes&lt;/em&gt;. Corta un gajo suculento de uvas negras y nos los ofrece, en un gesto de amor y amistad añeja. Nos cuenta que se está cuidando, por los años que tiene encima,  pero que va en su camioneta a las caminatas y que no ha faltado nunca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Aldo le gusta el tinto, a nosotrxs compartirlo con él. No cualquiera, sino el vino que riega lucha y que de a poquito e intencionalmente se quedó sin asidero local cuando se fue descartando como opción productiva en la zona.  Después del primer abrazo con Aldo, su hija Isadora pone unos vasos en la mesa.  Convida el primer tinto que nos acompaña en la charla.  Agua para el vino y no para las mineras, se convirtió en consigna en estas tierras de parrales y altura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-11.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Lo que me mantiene erguida es la energía conjunta&lt;/em&gt;, dice Isadora, quien llegó desde Rosario, donde vive, para acompañar a su padre en estos días difíciles de atropellos y detenciones. Hay bajones. Hay momentos de esperanza. De no poder pensar con lucidez. Pero nos vamos levantando entre todes, afirma Isadora. Darse afecto y cuidado. Luego Roxana, una vecina que también está en la lucha, nos diría con su hija Naomi en brazos que sabe que hay que moverse en conjunto, porque es lo que les hace más fuertes: &lt;em&gt;Sé que muchos de los compañeros han quedado con miedo, yo creo que el miedo me surgió el día sábado y el domingo ya se me fue y quería seguir haciendo otras cosas&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-12.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para llegar a la casa de Aldo en Chaquiago, pasamos primero por el corte que sostienen vecinos para que no pasen los camiones de las mineras. Luego por El Algarrobo, en donde funciona la radio comunitaria. Un recorrido por calles de tierra, lugares emblemáticos de la lucha, acompañantes por una noche llena de estrellas titilantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El domicilio de Aldo ya no es prisión, y su edad cambió mientras estaba con la domiciliaria:  Aldo Flores cumplió 73 años en su casa. Dos veces cumple años, porque dice que su padre llegó machado a anotarlo al registro: así festeja el 25 de abril y el 2 de mayo. Ese último día, agarró el diario y se puso a hacer un crucigrama. La primera palabra que escribió fue CONDENADO. Ese día salió con su caja a cantarle coplas al cerro y a quienes se acercaron a la vereda a saludarlo. Ese día, algunxs recordaron al Aldo en su bicicleta frente a un enorme camión y su mano en alto, poniendo un freno a su avance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-13.jpg&quot; alt=&quot;Foto archivo Asamblea El Algarrobo&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Me mantiene erguido la utopía. Y qué es la utopía, me dirás, como decía Galeano, es tener localizado el horizonte y caminar hacia él y ver que cada vez se aleja más pero en definitiva es caminar, caminar la vida. Creo que el ideal ese jamás lo voy a conseguir pero me entusiasma el intento&lt;/em&gt;, dice Aldo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Caminar, siempre caminar con entusiasmo. En su origen etimológico, entusiasmo es tener un dios dentro de sí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-15.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aldo está sólo en una celda en la comisaría. Tiene una silla y un colchón. El resto de lxs detenidxs, están todxs juntxs en otro cubículo, tratando de entender por qué están ahí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero Aldo, sólo, se mueve de un lado a otro. Su guardiacárcel, lo sigue sin quitarle la vista de encima. Aldo le arroja su pregunta:  “¿Que se siente haberse preparado para vigilar a un viejo boludo que defiende el agua?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-16.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El guardiacárcel lo mira. Aldo se aburre. No tiene ganas de acostarse. Piensa. Mueve la silla de lugar. La acerca a la reja. Y se sienta. Se sienta frente a su carcelario. Lo mira. Lo mira constantemente. Lo sigue con la mirada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;La dignidad, eso es lo que llevo dentro, en mi mochila&lt;/em&gt;, dice Aldo. &lt;em&gt;Y lo espiritual, el amor, cosas que no se muestran, que uno las tiene ahí y las reparte por todos lados&lt;/em&gt;, agrega. Amor a la tierra, amor al semejante. Esas, son para Aldo las cosas que lo hacen peligroso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poder ver, y no mirar. Y es que para que el que mira sin ver, la tierra es tierra nomás, decía Atahualpa. Aldo lo cita y agrega: &lt;em&gt;y uno la ve a la tierra y se empapa de la tierra. Me enamora la tierra, las plantas, las frutas, por eso hago dulces, hago cajitas bagualeras, tengo un taller de música con los chicos para que suene la música, con la vida, entonces está todo emparentado, amo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Amar y conmover-se. Llevar eso en la mochila tan pegado a las espaldas, que es imposible que nos lo quiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;…..&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Miércoles 14 de abril, 17 horas. Jorge escucha las frenadas intensas de unos vehículos afuera. Despide a sus estudiantes que lo saludan de manera virtual. Vienen por mí, piensa. Mira por la ventana. Identifica al grupo Kuntur, y a la infantería. Van por la entrada principal de su casa. Rompen la reja. Un grupo salta por la tapia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Quisiéramos tener alternativas laborales de verdad y dignas, pero acá se ha descuidado el trabajo de la tierra, antes tuvo muy buenos vinos, muy buenas cosechas y en el día de hoy nos están ahogando cada vez más para que solamente dependamos de la minería a cielo abierto&lt;/em&gt;, sentencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-17.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jorge pertenece a la asamblea El Algarrobo, en esta lucha tan poderosa y desigual. Es músico y docente. Lo apuntaron con un arma. Lo pusieron de rodillas. Lo inmovilizaron. Mientras, allanaron también la casa de su mamá que vive en la planta baja. Tomaron su teléfono, le sacaron algunas pertenencias, lo llevaron a revisión médica y lo metieron al calabozo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jorge compartió la celda con algunos vecinos y compañeros de lucha. Conversaron mucho. Intentaron entender por qué estaban allí. Cada uno fue dando su punto de vista: &lt;em&gt;Yo sentí que por ahí mi delito entre comillas había sido durante todos estos años saberme informar, y haber encontrado la forma de poder difundir lo que yo estaba adquiriendo de conocimientos en cuanto a la megaminería&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La libertad que le permite ver los colores, la gente, la fisionomía de Andalgalá. Sus atardeceres, sus noches, sus lunas: &lt;em&gt;siempre he disfrutado de eso y de pronto tenía reducida mi vida a un calabozo. Me dolió muchísimo haber estado preso por casi dos semanas privado de mi libertad. Me daba mucho miedo perder la libertad. Y me pasó&lt;/em&gt;, dice Jorge.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una lucha: &lt;em&gt;contra el modelo extractivista&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un momento de quiebre: &lt;em&gt;cuando la conciencia despierta y entendemos que tenemos una razón por la cual estar en las calles, en las asambleas&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El sostén de todo lo que existe: &lt;em&gt;el agua&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un ejercicio: &lt;em&gt;la memoria&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un atropello: &lt;em&gt;lo que está pasando en Andalgalá&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-18.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿Sabés qué significa esto? En este vaso está todo. Está todo escrito ahí, en ese pedazo de arcilla&lt;/em&gt;, dice Onésimo. Sostiene entre sus manos una taza moldeada y nos responde que allí hay agua, allí hay memoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Somos originarios, comparamos la arcilla con nuestra piel. Cada sudor, sometimiento para poder dejar un formulario en este pedazo de cerámica. Podemos leer en esa pieza, aunque hayan pasado por encima de lugares sagrados, aunque hayan intentando destruir el pasado.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-19.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el agua está la memoria del tiempo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Todo lo que va transcurriendo desde que baja del cerro, de las vertientes hasta lo que nos alimenta, nuestro cuerpo&lt;/em&gt;, dice Víctor. Agua y memoria, alimento y conciencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Víctor corta cebolla. De fondo, la cumbre nevada del Aconquija resalta en el azul despejado del mediodía. Vive en Belén. Pica ajo. Hace 25 años eligió Catamarca para vivir. Aviva el fuego. A lo largo de los años fue construyendo un vínculo con Andalgalá. Hoy  se siente parte de una gran familia, una gran comunidad:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Yo lo siento como un tejido, como un poncho, como el entramado que existe en los valles y que en este caso es el Aconquija, pero hay muchos lugares donde los pueblos luchan para que se sepa la verdad de lo que está pasando y cómo nos están atacando por querer defender el agua&lt;/em&gt;, afirma Víctor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solidaridad. Empatía. Reciprocidad. Cariño. Amor. Coherencia. Respeto por la tierra. Unidad. A comer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-21.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aylén, estuvo presa. Sentadas en la plaza de Chaquiago, conversamos con el cerro Aconquija presente ahí, guardián y vigilia. Mientras, Aldo prende el fuego para el asado de despedida. Está erguida. Y nos dice que lo que la yergue, es lo mismo que lo que la destruye:  &lt;em&gt;Si no hago algo, si no lucho no tendré qué desearle a la vida. Salir y ver que nos están destruyendo la tierra, el agua, me da más fuerza para luchar, de que no puede ser así. Me moviliza el pensar que si no hago nada me tendré que ir de acá, pensar que si yo no lucho por lo mío, no tengo más nada&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-23.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aldo agarra el megáfono. Después de casi dos semanas preso, habla en la caminata del sábado:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;El algarrobo como todas las plantas de nuestros pueblos crecen, se vuelven fuertes y parece que tenemos que ser fuertes entre todos. Seguimos con las caminatas y decimos no a la megaminería, no a Agua rica, no a los corruptos de los políticos, jamás nos meterán presos. Podrán meter a algunos pero siempre renacerán algunos y seguirán, seguirá la caminata. Los quiero a todos. Fuera las mineras.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yo me irgo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vos te erguís&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Él, ella, elle se irgue&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nosotras, nosotres, nosotros nos erguimos. Como el algarrobo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-25.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2021-06-07/erguirse-26.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 15:32:14 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/2021/06/07/erguirse.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/2021/06/07/erguirse.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿Cómo se busca a alguien que no se sabe quién es?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-05/tehuel-01.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Day Olmos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Texto por Lian Trovatto para MEDIONEGRO&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fotografías por Day Olmos para MEDIONEGRO&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“(…) es urgente que con nuestros cuidados no dejemos de estar presentes en todos los debates, que vean que estamos, que vean que existimos, que no los queremos, que vean que no les creemos, que vean que no somos ellos. Todo mi abrazo, buena vida y poca vergüenza.”
(Susy Shock)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Tehuel de la Torre es un chico trans de 22 años de la localidad de San Vicente, provincia de Buenos Aires. Lleva 50 días desaparecido luego de dirigirse a una supuesta entrevista de trabajo.
Tehuel fue visto por última vez vistiendo camisa manga corta blanca, campera azul, pantalón de jogging gris, zapatillas azules y visera. Tiene contextura robusta, tez blanca, cabello corto oscuro y mide 1,56 mts. Si sabés algún dato podés comunicarlo a UFI Descentralizada de San Vicente 0221-4293015, al 911 o 147. Tu identidad quedará resguardada.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;te-imaginas-un-día-ir-a-una-entrevista-de-trabajo-y-no-volver&quot;&gt;¿TE IMAGINAS UN DÍA IR A UNA ENTREVISTA DE TRABAJO, Y NO VOLVER?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tehuel de la Torre es un nombre que, por medio de la difusión en redes sociales y medios alternativos de comunicación, se ha quedado grabado y resonando. Su cara y nombre se difunden a través de dibujos, flyers, comunicados realizados principalmente por personas autoconvocadas trans, travestis, no binares. Tehuel no es la primera persona trans desaparecida en democracia, pero sí el primer caso de un varón trans que logra alcance a nivel nacional.La poca información que se tiene hasta ahora, luego de realizados seis allanamientos y algunos rastrillajes, es que Tehuel salió de su casa el día 11 de marzo, en San Vicente, donde convive con su novia y su mamá, con destino a Alejandro Korn, para encontrarse con Luis Alberto Ramos, un hombre cis de 37 años, tras un ofrecimiento de trabajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A este hombre lo conocía hace unos años y en teoría le habría ofrecido ser mozo de un evento para ese mismo día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde el domicilio de Ramos, ambos se habrían dirigido a la casa de Oscar Montes, otro hombre cis, amigo de Ramos, de 46 años que se dedica a chatarrear por la zona. Luego habrían vuelto a la casa de Ramos. En el celular de Montes, pudo detectarse una foto – que había sido borrada – donde se ve a Tehuel con ambos hombres. Sin embargo, cuando Ramos y Montes fueron investigados como testigos de haber visto a Tehuel por última vez, ambos negaron el hecho “pacto de silencio entre hombres”.Cabe mencionar que Ramos fue condenado en el año 2009 por homicidio, tiene antecedentes por narcotráfico y fue denunciado el año pasado por violencia de género.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-05/tehuel-02.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Day Olmos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ramos fue detenido el día 23 de marzo, y Montes el 27, por falso testimonio. Ambos al día de la fecha se niegan a declarar y mantienen fuertemente su pacto de silencio. Montes negó haberlo visto, y Ramos, luego de detectarse que había mentido, dijo que estuvieron un rato juntos a las 16 hs., pero que luego cada uno se fue por su lado, y que finalmente no trabajaron juntos, lo cual no coincide con los datos recabados en la investigación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Transcurridos unos días sin que Tehuel regresara a su hogar y que no pudieran comunicarse telefónicamente con él, su novia presentó la denuncia por desaparición en la Comisaría primera de San Vicente. La causa es llevada adelante por la Unidad Funcional de Instrucción (UFI) Descentralizada de San Vicente, por la fiscal Karina Guyot.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El teléfono de Tehuel fue encontrado a través de localización por GPS en uno de los allanamientos frente a la casa de Ramos. Estaba enterrado e incendiado junto con restos de prendas de ropa que la familia reconoció como pertenecientes a Tehuel. La investigación determinó a través de un rastrillaje de geolocalización, que el celular se encontró activo cerca de la casa de Ramos a las 19:45 hasta las 00:30 hs. del día siguiente, a pesar de que la familia no podía contactarse con Tehuel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos encontramos frente a un caso que pone en tela de juicio ciertos “avances” a nivel social y que implica la salida a la luz de muchos desconocimientos que dejan entrever y hacen a retrocesos frente a una búsqueda de una persona trans. El tratamiento que se le ha dado a la noticia refleja la invisibilización, precarización, patologización y criminalización que vivimos las personas travesti-trans-no binaries, de género fluido. Tanto el sistema de justicia, como los medios hegemónicos de comunicación demuestran la falta de perspectiva de género(s) a la hora de comunicar y buscar a una persona trans, lo que se materializa en la falta de difusión del caso,Tehuel no está siendo tapa de diarios o revistas, además de “equivocaciones” públicas a la hora de nombrarlo, claramente entorpece y lentifica la búsqueda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-05/tehuel-03.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Day Olmos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La angustia y bronca que hoy nos genera no saber dónde está Tehuel y qué pasó con él, nos expone no sólo a la complejidad de lo que vivimos diariamente como sociedad: la invisibilización, el borramiento de nuestras identidades, la falta de acceso a derechos básicos y los peligros a los que nos enfrentamos día a día, por ser quienes somos, sino también a la visibilidad de un sistema de justicia que deja mucho que desear a la hora de activar procedimientos frente a una desaparición. Se han realizado algunos avances en cuanto a ciertos procedimientos que se realizan frente a la búsqueda de una femineidad cis, ahora, cuando se trata de una persona trans y específicamente de un varón trans queda demostrado que, en muchos casos, la tan nombrada “perspectiva de género” es una lavada de cara: ¿Cómo investiga un Estado la desaparición de una persona trans si ni siquiera tiene conocimiento de lo que implica serlo? ¿Cómo se comunica, si no se tiene en cuenta el contexto a nivel estructural que posibilitan que hoy estemos hablando de esto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de circulación de flyers con la frase “favor de compartir como si fuese cis”, se intenta poner en palabras la diferenciación que existe hoy en día frente a los reclamos, exigencias y luchas a dar en torno a las intersecciones y problemáticas vividas. Desde los medios de comunicación masiva no se ha dado demasiada difusión, como si sucede -no sin años de lucha de por medio- con una feminidad cis y ciertos medios que sí lo hicieron, demuestran una vez más atender al morbo de lo televisable, la mira de atención en la vida privada de la persona en cuestión, la responsabilidad en lo sucedido tornándose una “mala víctima” y sobretodo la ignorancia con respecto a la identidad y las transmasculinidades en particular. Queda en evidencia los silencios mediáticos de una gran cantidad de medios que refuerzan la discriminación a pesar de tener hace casi una década una Ley de identidad de género y un decreto presidencial de cupo laboral trans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para buscar a alguien, es necesario conocer a esa persona, y en particular, la violencia estructural a la que estamos expuestes como personas que nos salimos de las normas de un “cis”-tema heteropatriarcal, que se basa en una distribución del trabajo en dos roles específicos de género. Para buscar a Tehuel, es necesario conocer que aún al día de hoy, la deserción escolar, la precarización laboral, el no acceso al sistema de salud, nos atraviesa. Que todo ello conlleva a que nuestra esperanza de vida se reduzca. Que el 49% de la población transmasculina no cuenta con trabajo formal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-05/tehuel-04.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Day Olmos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-sociedad-también-es-responsable&quot;&gt;LA SOCIEDAD TAMBIÉN ES RESPONSABLE&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La(s) violencia(s) a las que somos expuestas las personas LGTTTBIQ+ no solo sucede en las calles o en espacios institucionales, públicos y privados, sino también en una gran cantidad de casos dentro del ambiente familiar. Esto hace que los lazos comunitarios y afectivos, las redes que se van configurando y creando, sean sumamente importantes y sean las que responden por nosotres, así se ha demostrado frente al reclamo de respeto por la identidad de Tehuel, como quien es, un varón trans.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el tratado del caso, y la falta de acompañamiento por algunos sectores –incluso del mismo feminismo-, o ciertas incógnitas que se plantean a la hora de hablar del tema, se demuestra la escasa formación en género que existe a nivel general -a pesar de contar hace varios años con la implementación de la ley-, y a su vez el corrimiento de foco que se da en una problemática como una desaparición en democracia, donde lo que importa es ubicar a una persona dentro de parámetros conocidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin ir más lejos, en el buscador de Google, la búsqueda más realizada tiene que ver con si Tehuel es hombre o mujer, y luego se preguntan el género de su novia, lo cual denota la configuración heterocisnormativa hegemónica en la que vivimos. Con esto se da una violencia epistémica que resulta sumamente fuerte para nuestras vidas porque implica el borramiento de nuestras historias, de nuestros procesos y experiencias, lo valioso de nuestras existencias y la posibilidad de otras formas de vida posibles. Existe allí un cuestionamiento a formas -otras- de habitar la transmasculinidad que no responden a un modelo de “nueva masculinidad”, ni quiere sus privilegios. Ya sabemos que lo que no se nombra, no existe, y es desde allí que nos paramos para decir que las vidas trans también importamos, también existimos, gestamos, criamos, abortamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-05/tehuel-05.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Day Olmos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;active-en-córdoba&quot;&gt;ACTIVE EN CÓRDOBA&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En la ciudad de Córdoba, el primer encuentro fue a partir de la circulación de un flyer con la cara de Tehuel, mayormente difundido por parte de personas trans y no binarias, convocando a la Plaza de la Intendencia. Ese día sonaron unos raps y se pegaron algunos carteles alrededor de la plaza. A partir de allí, se siguieron generando algunos encuentros que derivaron en intervenciones artísticas el día de la visibilidad trans -31 de marzo- que finalizó con una marcha al Patio Olmos. A su vez se decidió marchar y acompañar acciones llevadas adelante a nivel nacional, cuando se cumplió el mes sin Tehuel en su hogar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El pasado sábado 24 de abril, en la Plaza de la Intendencia, se realizó una feria autogestiva de personas travestis-trans-no binaries, con radio abierta e intervenciones artísticas, con la apuesta a seguir encontrándose, visibilizar y crear espacios que ayuden a salir de la precariedad –al menos por un rato-.Decir que las poblaciones travestis-trans-no binaries son uno de los sectores mayormente vulnerabilizados históricamente no es ninguna novedad. Sin embargo, los hechos vividos durante la pandemia reflejan la profundización en las problemáticas que nos atraviesan: la precarización laboral o directamente el no acceso a sistemas formales de trabajo, las discriminaciones constantes por parte de la población en general y de instituciones en particular, la restricción de tratamientos por el sistema de salud, el no respeto a nuestras identidades y nombres autopercibidos, sólo por nombrar algunas. Una de las acciones que se ha dado durante la pandemia, ha sido la realización de una serie de rifas para ayudarnos entre personas trans-travestis y no binarias para sostener nuestras economías, hogares y deudas y así palear la escasez laboral, a la vez que ciertos eventos artísticos por medio de redes sociales, que aminorarán estos atravesamientos entendiendo que la salida será siempre colectiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-05/tehuel-06.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Day Olmos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A 50 días de su desaparición aún no sabemos que está pasando con Tehuel. La angustia, la rabia y desesperación van en aumento. Tehuel tiene 22 años, es trans y pertenece a un barrio popular. Esto refleja las intersecciones que debemos tener más que presentes a la hora de nuestros reclamos y exigencias. Es necesario y urgente que pensemos en un transfeminismo interseccional que pueda realmente contener y albergar nuestras vidas. Tehuel aún no vuelve. Tehuel tiene una familia que lo espera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Que exista verdadera inclusión laboral TTNB, implica a su vez, que nuestras voces puedan ser realmente escuchadas, en primera persona, y que caminemos juntes hacia una nueva forma de habitar este mundo. No queremos simplemente ser un número más, escapamos de los marcos normativos, no para ser más violentades, sino porque nuestras identidades y existencias son una fiesta, porque nos permitimos jugar con quien queremos ser, porque nuestras búsquedas y mutaciones son constantes y no encajamos dentro de un molde prearmado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No necesitamos ser sólo una letra, o un renglón dentro de discursos de nuestras compañeras feministas arriba de un escenario. Queremos que dejen de criminalizarnos y revictimizarnos, queremos no ser patologizades ni destratades por ser quienes somos, queremos acceder a nuestros DNI, certificados y trámites, queremos que nos quieran y nos deseen, y a veces, también, queremos que ni nos miren. Queremos dejar de llorar a les nuestres, queremos que nuestra expectativa de vida deje de ser de 35 años. Queremos hacer arte, queremos gestionar ferias, queremos escribir nuestros propios libros. Queremos dejar de estar silenciades. ¡Queremos que Tehuel aparezca con vida ya!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-05/tehuel-07.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Day Olmos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 15:32:14 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/2021/06/05/tehuel.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/2021/06/05/tehuel.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Tejer la memoria</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-04/tejer-01.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A 45 años del comienzo de la dictadura cívico-militar los hilos que entrelazan el tejido de la memoria se unieron en una nueva jornada de Memoria, Verdad y Justicia. En este contexto de grave crisis sanitaria, económica y social las estrategias de los diversos sectores de la sociedad se diversifican. Así se reflejó en la jornada del 24 de Marzo cuando una gran cantidad de personas se volcó a la herramienta del encuentro y la movilización mientras se desarrollaban simultáneamente actividades en plazas y caravanas en la ciudad.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salimos a mirar y lo que vimos fue una sociedad que usa todas sus fuerzas para reconstruir su pasado colectivo recordando a lxs desaparecidxs y sus ideas, un pueblo que lucha por la restitución de lxs niñxs apropiadxs que aún nos faltan, por los juicios que continúan a lxs responsables del genocidio y por transformar y visibilizar las violencias institucionales que aún hoy persisten en este cis-tema cada día más voraz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Plantar memoria en los territorios o marchar y ocupar las calles son dos caminos interdependientes. Para cosechar memoria quizás debamos esquivar la niebla del algoritmo, encontrarnos en nuestras contradicciones y habitarlas para enfrentar unidxs las amenazas que traen consigo el olvido y la opresión. La Memoria es una construcción colectiva, no es homogénea, más bien está en constante movimiento, constituida por las cosmovisiones de los diferentes grupos que la habitan. Con el pasar de los años esta Memoria nos proyecta hacia la sociedad del futuro, caminando cada vez con mayor participación de los sectores de la sociedad que fueron históricamente silenciadxs. Las maneras de transitar estos caminos son diferentes pero creemos que es fundamental en esta fecha preguntarnos cuáles son nuestros lazos inquebrantables. Esos que reconstruyeron las madres, las abuelas y lxs hijxs pero también las organizaciones territoriales y las barriadas, los partidos, lxs anarkxs y cada unx de nosotrxs. Ese lazo, que está siendo creado continuamente, muta en cada instante y mientras así sea seguirá vivo nuestro “Nunca Más”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-04/tejer-02.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-04/tejer-03.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-04/tejer-04.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-04/tejer-05.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-04/tejer-06.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-04/tejer-07.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-04/tejer-08.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-04/tejer-09.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-04/tejer-10.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-06-04/tejer-11.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 04 Jun 2021 15:32:14 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/2021/06/04/tejerlamemoria.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/2021/06/04/tejerlamemoria.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿Quién nos cuida de la policía?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-12/cuida-01.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;8m-paro-internacional-de-mujeres-lesbianxs-travestis-trans-intersex-bisexuales-y-no-binaries&quot;&gt;#8M Paro Internacional de Mujeres, Lesbianxs, Travestis, Trans, Intersex, Bisexuales y No Binaries.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En Córdoba capital, en el país y en el mundo, salimos a la calle una vez más a gritar que si nuestras vidas no valen, produzcan sin nosotres. Una consigna que desde hace 4 años llama a mujeres, lesbianas, travestis, trans y no binaries a parar las tareas productivas y reproductivas ese día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-12/cuida-02.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paramos no solo para visibilizar y exigir salarios y jubilaciones dignas. También paramos para exigir la aprobación de la ley de cupo laboral Travesti-Trans, reclamamos además el reconocimiento de los derechos laborales de las trabajadoras sexuales. Paramos contra la violencia machista e institucional, y exigimos justicia por lxs víctimas de femicidios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-12/cuida-03.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según datos de la Coordinadora contra la Represión Policial y la Violencia Institucional (CORREPI), uno de cada cinco femicidios en Argentina es cometido por miembros de las fuerzas de seguridad. En el 90% de los casos, los crímenes son ejecutados con el arma reglamentaria, por miembros de la fuerza de seguridad, en actividad o retirados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-12/cuida-04.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los femicidios de uniforme, como los denomina la CORREPI, son “la primera causa de muerte de mujeres a manos del aparato represivo estatal”. Según datos de la organización antirrepresiva, desde 1992 -cuando registraron los dos primeros casos- el índice mantuvo una tendencia creciente hasta llegar hoy a 389 femicidios sobre un total de 671 víctimas mujeres de violencia institucional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-12/cuida-05.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS) asegura que “no es problema privado de un policía, es un problema institucional, por lo tanto, el Estado tiene responsabilidad”. Sin embargo, la policía, junto al sistema judicial, sostiene la impunidad de femicidas, violentos, abusadores y violadores, y descarga toda su violencia sobre nosotres, y a nosotres ¿De la policía quién nos cuida?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-12/cuida-06.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nosotres, a mí, ¡me cuidan mis amigues, no la policía! Una consigna que surge en las movilizaciones feministas mexicanas en repudio a las violaciones y abusos cometidos por la policía de México. Y que hoy es replicada por los feminismos en distintas partes del mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-12/cuida-07.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos cuidamos de la violencia en la calle, de les amantes despechadxs, de les misóginos, homofóbicos, de los maridos, y de la policía. Armamos redes, nos wassapeamos para sabernos que llegamos bien a casa, nos organizamos en manada, nos a(r)mamos, tomamos clases de autodefensa y hacemos fuegos contra el sistema hetero patriarcal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-12/cuida-08.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-12/cuida-09.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-12/cuida-10.jpg&quot; alt=&quot;Foto: MEDIONEGRO&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nos plantamos en el mundo y decimos ¡No estamos todes, y no pararemos de denunciar los femicidios, los transfemicidios y travesticidios, jamás volverán a tener la comodidad de nuestro silencio!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;#NosotresParamos
   #HuelgaFeminista
   #Bastadematarnos
   #ReformaJudicialFeminista&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 21 Mar 2021 15:32:14 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/2021/03/21/cuida.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/2021/03/21/cuida.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Nosotres, el monte</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-01.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Por Débora Cerutti, Nicolás Falcoff y fotografías de Natalia Roca&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i&quot;&gt;I.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“Trabajan lindo las chicas”, escucha de refilón Araceli. Las palabras vienen de un bombero que se halla a la par suya apagando el fuego. Ella no responde en ese momento pero piensa para sus adentros. Prejuicios y mandatos de masculinidad mientras se incendian miles de hectáreas en la provincia de Córdoba. Y es que ser guardaparque y mujer, no es una tarea fácil. Cuidar a los pajaritos, prestar atención a las transformaciones del río, avisarle a la gente que no deje la basura en los árboles. Sí, es todo eso. Y mucho más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-02.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Araceli entra al cuartel 113 del cuerpo de bomberes de La Granja. Los focos de incendio en las Sierras Chicas cordobesas siguen activos. Toma impulso a partir de una imagen: recuerda a su amiga Clara en el primer incendio que hubo en la Reserva Hídrica Recreativa Natural Municipal Los Quebrachitos, en la primera línea de fuego. Esa imagen le da fuerza. Y empieza a hablar con precisión y urgencia sobre lo que hay que hacer: combatir el fuego y el machismo en las sierras cordobesas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ser guardaparque es ser nexo y articuladora. Tener una capacidad amplia de conversar con los distintos actores que se ven involucrados en los territorios: baqueanos, gente nacida en el lugar, brigadistas, bomberes, defensa civil, vecines y demás integrantes del entramado social.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-03.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nos costó mucho reivindicar que teníamos las capacidades como guardaparques mujeres en un contexto donde todo lo que es ambiente, todo lo que es fuego, todo lo que es catástrofe, se responde desde la masculinidad. Una cuestión cultural. Exponer la hombría florece en este contexto.  Además de lidiar con el estrés, tenemos que demostrar que podemos hacerlo”. Clara y Araceli, se levantan todos los días decididas a lo quieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-04.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ii&quot;&gt;II.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Araceli Lucena y Clara Riachi se conocen desde que estudiaron juntas en la Universidad Provincial de Córdoba. Egresaron en el 2019. Ambas son guardaparques: Araceli, en las zonas de uso público de la Reserva Natural de la Defensa Ascochinga mientras que Clara, en la Reserva Los Quebrachitos, en la provincia de Córdoba. Las dos estuvieron durante el mes de octubre luchando para extinguir los focos de fuego que se extendieron por las Sierras chicas cordobesas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-05.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Araceli creció en medio del cemento de la capital provincial, mientras que Clara lo hizo en Capilla del Monte rodeada de las sierras. Sus trayectorias son distintas. Su compromiso y claridad, las potencia. Es allí donde se encuentran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La educación ambiental es un eje fundamental en sus cotidianos. Ambas trabajaron en conjunto con el Ministerio de Educación de la provincia de Córdoba, en el programa “Escuela, familia y comunidad” a través del proyecto de “Bosques Nativos” en Sierras Chicas. Hoy, integran la brigada de guardaparques que acaba de formarse: el Escuadrón de Protección Ambiental (EPA).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-06.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Los últimos incendios amenazaron muchas áreas protegidas y después muchos espacios, campos de gente conocida que tiene propuestas interesantes de conservación. En respuesta a eso surge la brigada: la supresión de los incendios y también y sobre todo la prevención y restauración de las superficies quemadas”, explica Clara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo que menos queremos es que se queme, dice Araceli e insiste en que las capacidades de las instituciones que abordan el fuego no están siendo suficientes: 315 mil hectáreas quemadas en lo que va del año en la provincia de Córdoba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-07.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iii&quot;&gt;III.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;“Estábamos en la audiencia pública por la Autovía de montaña en Santa María de Punilla. Todos podían exponer y todos tenían igualdad de tiempo e importancia. Un señor paisano muy humilde de acá dijo ´qué hago yo como serrano si no tengo la sierra. Si no tengo la sierra qué soy, si yo soy serrano´. Las sierras son nuestra identidad. Si no las tenemos, con qué nos definimos. El señor lo dijo muy sencillo y fue profundísimo”, recuerda Clara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-08.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ella vio cómo se fue transformando el territorio. El negro avanzando sobre el verdor de las sierras cordobesas: “El bosque al que yo iba no está. Ese lugar está quemado”, dice. Asumió una tarea y un bando: estar del lado de quienes cuidan el monte y no del lado de quienes quieren destruirlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El monte es parte de la identidad de las personas que viven en esos lugares y sin ir más lejos, de quienes viven en la ciudad de Córdoba, nos recuerda Araceli: “Cuando decimos “nos vamos a las sierras” naturalizamos al ojo eso. El bosque representa literatura, música, arte, medicina, alimentos, prácticas culturales, un ordenamiento territorial que se conformó en torno a ese bosque. Madera, calefacción, comida. Si empezamos a hilar fino es todo y se reduce a nada cuando eso desaparece”. El bosque nativo arde y nos duele. Aunque su capacidad de regenerarse es infinita, el fuego, el negocio inmobiliario, el extractivismo avanzan: “Mientras haya bosques va a haber combustible para quemar y sabemos las intenciones que hay detrás de eso”, dice Araceli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-09.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darle me gusta en Facebook o en Instagram a las páginas de conservación no es suficiente. Lo que se está perdiendo es inconmensurable. Y es necesario sensibilizarnos, pero fundamentalmente actuar. Desde lo técnico, afirma Clara, se podría decir que se está perdiendo oxígeno, agua, servicios que nos da el ecosistema para nuestro sustento, para la vida. Desde lo sensorial y afectivo, se está perdiendo un vínculo de las personas con el monte. Conocer sus tiempos ¿Cómo transformar el deseo de algunes de conquistar y dominar esos espacios? ¿Cómo recordar ese vínculo vital que tenemos con lo que nos rodea?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-10.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iv&quot;&gt;IV.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;–   Un Big Mac, por favor&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;–   (…)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;–   Te pedí un Big Mac, ¿me escuchás?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Araceli está con la mente en blanco. No escucha el pedido. Se demora. Está harta. Piensa en los pañales que tiene que comprarle a su hija. Piensa en todo el tiempo que no está compartiendo con ella. Piensa dónde va a conseguir trabajo si se va de ese Mc Donald. Se marea con las luces artificiales que la rodean. La mirada del payaso vestido de rojo, amarillo y blanco la paraliza. Se saca el uniforme a rayas. Y camina por la peatonal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-11.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Yo nací y me crié durante 27 años a la vuelta de la plaza San Martín, en plena Córdoba Capital y no lograba diferenciar un pino de una palmera. Me hablaban del algarrobo, del siempre verde que era exótica, del tala. Yo no los veía. No los distinguía ni en figurita”, narra Araceli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El monte es sabiduría, dice ahora y las personas somos intrusas en ese mundo, porque nos fuimos alejando y ya no lo entendemos. Habitar el silencio del monte, despertarse con el ruido de las charatas y no con la alarma de un celular al amanecer, contemplar, simplemente estar. Pequeños gestos de reconocer que somos parte y no dueñas del monte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-12.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un día, una persona le contó que bajo sus pies, existe un universo, que lo que había aprendido como “pasto”, en realidad era verdadero alimento y medicina. Se mostró humilde y empezó a acercarse a esa sabiduría: “de repente todo lo que yo había desestimado por haber crecido en la ciudad se transformaba porque había otras formas de relacionarme con la naturaleza, que se empezaban a hacer evidentes”, recuerda Araceli. Su cuerpo empezó a estar habitado por la necesidad urgente de toma de conciencia y de acción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-13.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;v&quot;&gt;V.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Clara vuelve al refugio llorando. Las retinas se le impregnan de líneas de fuego kilométricas. Agarra su celular y empieza a ver los cientos de mensajes que le llegaron mientras estaba apagando el fuego. Las redes sociales estalladas del color naranja. De fotografías y videos conmocionantes pero poco efectivas para contener el fuego. El mundo seguía andando, aunque para ella hubiese estado detenido durante horas. Cuando la adrenalina baja, es terrible, es muy terrible el después del fuego, nos dice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-14.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las instituciones no funcionan. La negligencia y la intencionalidad prenden fuego. Las topadoras siguen desmontando. Los pesticidas siguen matando el monte. Contener espacios para que no se quemen tanto. Esperar la lluvia. Angustia e impotencia. Sentirse un poco más chiquitas, sabernos que no somos tan inmensas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-15.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;vi&quot;&gt;VI.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Juan empieza a mover las manos, agitándolas al aire mientras una sonrisa se despliega en su rostro. Sin poder hablar, sonríe. Es la primera vez que está frente a un río. No puede caminar, no puede avanzar. Su mamá le saca los zapatos, lo alza de la silla de ruedas  y se acerca con él hasta el agua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Araceli llora. Mira a Juan y llora. Los resultados de una insistente invitación a una jornada en el río junto a la Fundación a la que asiste su hermano, están en ese chapoteo. En esas lágrimas de alegría. En las familias rompiendo el temor a lo desconocido. En el joven con respirador y pañales mirando el verdor de las sierras. Araceli llora, convencida de que la educación ambiental debe ser efectiva para todas las personas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-16.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En las zonas de uso público de la Reserva Natural de la Defensa Ascochinga, sostiene un trabajo de hormiga con la gente desde hace 3 años: “Era un lugar de reviente en una reserva fabulosa. La gente dejaba la basura colgada en los árboles. Sin juzgarla, me acercaba a buscar la bolsita, me sentaba a charlar. Ahora la gente que visita la Reserva, vuelve a la casa con su basura. Es sostener ese ejemplo todos los días. Tenemos que dejar de delegar o depender de la respuesta del Estado o de las instituciones, cuando podemos como responder como comunidad por la diversidad de conocimientos, saberes, experiencias y capacidades”, dice Araceli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-17.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ordenar y organizar esos saberes, no excluir ni jerarquizar las diversas participaciones, apostar a la educación socioambiental con participación comunitaria activa, donde el trabajo de cuidado del monte sea cada vez más colectivo. Una lucha por la subsistencia, un nombrar lo que nos es común y al decir de Silvia Federici, una revolución inacabada que entre tantas cosas, busca romper con las masculinidades dentro de espacios históricamente masculinizados. Una lucha para visibilizar el trabajo afectivo en el capitalismo voraz que arrasa con fuego nuestros bienes comunes. Un propuesta y un llamado a cuidar desde una perspectiva feminista el monte y nuestras vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-03-05/monte-18.jpg&quot; alt=&quot;Foto: Natalia Roca&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Esta entrevista fue realizada a mediados de Octubre del año 2020.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 05 Mar 2021 15:32:14 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/2021/03/05/monte.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/2021/03/05/monte.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>¿Y ahora qué?</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-01.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Por: Julieta Siskindovich para MEDIONEGRO&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Algunas reflexiones sobre las potencias y desafíos de la Ley de Interrupción Voluntaria del Embarazo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;una-lucha-muchas-luchas&quot;&gt;Una lucha, muchas luchas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La lucha por el aborto legal, seguro y gratuito aglutinó, a lo largo de los años, diferentes tipos de reivindicaciones. Algunas de ellas se vincularon a las ideas de salud pública, derechos humanos y justicia social: acabar con las muertes evitables, reducir las consecuencias para la salud de procedimientos mal realizados, democratizar el acceso a información y tratamientos eficaces, atacar el lucro económico del negocio de la ilegalidad. Otras se orientaron a señalar la desigualdad de género y el carácter impuesto de la maternidad en los imaginarios sobre los proyectos de vida: diferenciar el aspecto reproductivo de la sexualidad de su carácter no reproductivo, criticar la división sexual del trabajo en el reparto de las medidas anticonceptivas y las tareas de reproducción de la vida (como gestar, criar, cuidar), y cuestionar el punitivismo moralista existente sobre el goce y el placer. Además, ciertos reclamos buscaron evidenciar algunas violencias existentes en torno a muchos embarazos: repudiar la cultura de la violación, denunciar el faltante de métodos anticonceptivos, exigir la implementación efectiva de la educación sexual integral y señalar la crueldad común a los procesos de embarazo, parto, aborto y puerperio en el contexto de un sistema médico hegemónico de control sobre los cuerpos gestantes. Por último, algunas demandas incorporaron al debate otros matices interpelando los sentidos comunes más difundidos sobre el tema: visibilizar procesos de embarazo protagonizados por identidades de género y orientaciones sexuales no contenidas en la de mujeres-cis o parejas cis-heterosexuales (como varones trans, no binaries y vinculaciones no cis-heterosexuales respectivamente)&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, incluir la variable del deseo en la decisión de abortar y no solamente la “necesidad en última instancia”, desdramatizar las narrativas sobre el aborto y proponer nuevos sentidos alejados de la victimización y culpabilización.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-02.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por todo esto y mucho más, la lucha por la despenalización y legalización del aborto no se limitó a reclamar el reconocimiento jurídico de la conocida y extendida práctica social. Se potenció junto a otras exigencias políticas para reclamar el respeto a la autonomía corporal y el disfrute sexual, rechazar la incidencia de las instituciones eclesiásticas y los modelos médicos paternalistas, y exigir la disponibilidad de recursos del estado para reducir las brechas socioeconómicas estructurales que reproducen injusticias y desigualdades. &lt;em&gt;Incluso si no sentimos una interpelación directa con la cuestión del aborto, su conquista como derecho es motivo suficiente de celebración colectiva por todo lo que repara material y simbólicamente en las luchas de los movimientos feministas, LGTTBIQ+, anticlericales, por la ampliación de derechos humanos, en defensa de la salud comunitaria, entre otros&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-03.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante la madrugada del 30 de diciembre del 2020, el Senado Nacional convirtió en ley al proyecto de Interrupción Voluntaria del Embarazo (IVE) con 38 votos a favor, 29 en contra y una abstención, tras haber frenado la iniciativa en el año 2018 con 38 votos en contra y 31 a favor. La inminente promulgación de la ley 27.610 en el Boletín Oficial anunciada para el día 14 de enero del 2021 invita a repensar cuáles son algunos de los desafíos que tenemos por delante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-04.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;y-entonces-ahora-ya-ganamos&quot;&gt;Y entonces, ¿ahora ya ganamos?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La Ley de IVE aprobada en el Congreso Nacional fue resultado de una lucha histórica, paulatina y reticular. Como forma terminal de un largo proceso construido lentamente, no traerá aparejados cambios automáticos en la conciencia y en la práctica de las personas, ni en el funcionamiento de las instituciones. Será, más bien, otra herramienta para continuar batallando por la efectiva implementación de los derechos sexuales, reproductivos y no reproductivos. Eso requiere que sigamos alertas y en movimiento, presionando por medidas que garanticen que el aborto sea gratuito y legal e incorporando la experiencia de los activismos que agregaron a la condición de legal el carácter de &lt;em&gt;libre, feminista, singular y autónomo&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Libre&lt;/em&gt; de regulaciones e imposiciones, &lt;em&gt;feminista&lt;/em&gt; en su ética de cuidados contra las opresiones patriarcales, &lt;em&gt;singular&lt;/em&gt; en la consideración de los motivos y trayectorias personales y &lt;em&gt;autónomo&lt;/em&gt; en la toma de decisiones y gestión de estrategias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-05.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como activista de una colectiva socorrista (Socorro Rosa Córdoba), acompañé durante años procesos de aborto de manera telefónica, brindando previamente información confiable en espacios públicos, seguros, cuidados y accesibles. Con lluvia, con frío, en centros culturales amigables o en el banco caluroso de una plaza céntrica, día tras día y semana a semana, acompañamos a personas que, en contextos de clandestinidad, elegían abortar con activistas. Estas personas sabían que encontrarían una salida concreta a sus encrucijadas sin las burocracias, las estafas ni las hostilidades típicas de otros entornos. En nuestros encuentros no ocurría simplemente un traspaso de información. Allí proliferaban conjuros de todo tipo: relaciones no-jerárquicas, interacción en la diversidad, herramientas liberadas y sistematizadas para promover la autogestión, acompañamientos sin prejuicios atentos a las necesidades particulares de cada historia de vida, presencia en los momentos de dudas, nervios o temor. Los acompañamientos sostenidos durante estos años me aproximaron a los tortuosos y laberínticos recorridos transitados para abortar voluntariamente en el ámbito de la penalización. Desde este lugar situado, al calor de las reflexiones y debates colectivos y frente a la reciente aprobación de la Ley de IVE, emergen los siguientes interrogantes: ¿Qué victorias implica esta ley? ¿Cómo avanzar hacia su efectiva implementación? ¿Qué se puede aprender y conservar de los activismos feministas y transfeministas que acompañaron abortos en contextos de clandestinización? ¿Ante qué mecanismos de las lógicas estatales debemos permanecer alertas?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-06.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-conquistar-nuevos-derechos&quot;&gt;1. Conquistar nuevos derechos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ya sabemos que la legalización del aborto es una política pendiente indispensable para terminar con las muertes evitables, daños físicos y malestares psicológicos vinculados a su criminalización; para desterrar el mandato de la maternidad obligatoria cuya evasión puede ser castigada y habilitar la maternidad como elección entre otras posibilidades; para formalizar el derecho a decidir sobre su cuerpo de las personas con capacidad de gestar (y por ende, de abortar) sin coerciones ni tratos hostiles; para considerar a las mujeres, lesbianas, varones trans y personas no binarias como sujetxs morales capaces de tomar decisiones; para combatir la separación entre vida privada y vida pública y la histórica jerarquía de la segunda sobre la primera; para politizar y deconstruir los estereotipos asignados a las personas según su género.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-07.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-defender-los-derechos-que-supimos-conseguir&quot;&gt;2. Defender los derechos que supimos conseguir&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, para que la ley sea efectiva, es necesario atender a algunas cuestiones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por un lado, deben &lt;em&gt;garantizarse recursos materiales y humanos&lt;/em&gt;. Entre ellos, se destacan:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;La planificación de &lt;strong&gt;partidas presupuestarias&lt;/strong&gt;: aunque la ley de IVE no tendrá un impacto sobre el gasto público tal como alarmaban desde los sectores antiaborto, sino que, por el contrario, disminuirá los costos extraordinarios destinados a internaciones por complicaciones de abortos mal realizados, deben destinarse fondos específicos para garantizar los equipamientos necesarios.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;La &lt;strong&gt;formación profesional&lt;/strong&gt;: debido al clima clandestinizante de la práctica y a excepción de quienes se comprometieron y organizaron por el derecho a decidir&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, gran porcentaje de profesionales de la salud desconocen los protocolos de realización de tratamientos efectivos y actualizados para abortar y niegan información a sus pacientes, brindan información imprecisa o derivan a grupos socorristas.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;La &lt;strong&gt;aprobación de los instrumentos y medicamentos recomendados para prácticas seguras&lt;/strong&gt;: debe proveerse el instrumental para realizar la Aspiración Manual EndoUnterina, AMEU -procedimiento que reemplaza al legrado- y aprobación y producción de mifepristona -que junto al misoprostol aumenta considerablemente la efectividad del tratamiento, disminuye los efectos secundarios y el dolor y se halla dentro de la “lista de medicamentos esenciales” recomendada por la Organización Mundial de la Salud.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-08.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-09.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, es preciso desarrollar estrategias para evitar el uso corporativo e inadecuado de la &lt;em&gt;objeción de conciencia&lt;/em&gt; permitida en el Proyecto aprobado en la Cámara Alta el 29 de diciembre y no contemplada en el proyecto de Ley de la Campaña por el Derecho al Aborto Legal. La objeción de conciencia se define como el derecho individual de eximirse de normas prescriptas por la ley por contrariar razones personales éticas o religiosas profundas, siempre y cuando esto no ocasione daños a terceros. Históricamente, surgió como una herramienta de grupos minoritarios para defenderse de imposiciones que consideraban incompatibles con sus valores tales como las guerras o el Servicio Militar Obligatorio. Sin embargo, en Argentina, la objeción de conciencia llegó a conformarse como una dinámica de boicot utilizada por profesionales de la salud que obstaculizaron no solamente el acceso a abortos no punibles desde 1921, sino también a derechos sexuales, reproductivos y no reproductivos (como la anticoncepción de emergencia, la colocación de DIU, la ligadura tubaria o la vasectomía). En estos casos, el problema es que la objeción de conciencia se utilizó para reproducir prácticas discriminatorias, vulnerar derechos y restringir la libertad de tomar decisiones sobre el propio cuerpo, vida y destino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por estos motivos, resulta reprochable que la objeción de conciencia tenga lugar en el sector de salud pública, ya que, además de ser reivindicada desde una profesión que es voluntaria y rentada (y no una acción obligatoria o impuesta), se contrapone a las responsabilidades y los programas asumidos por el estado. Aplicada contra las leyes de salud sexual y (no) reproductiva, esta objeción más que ocuparse de respetar principios individuales de la moral, impone los propios ideales obstruyendo el acceso a servicios legales y prestaciones de salud. En síntesis, la objeción de conciencia que fue incluida a último momento, deberá estar fuertemente regulada en las instituciones públicas (con listados de las personas objetoras que deciden no aplicar la ley y estableciendo un porcentaje máximo que garantice la intervención) o directamente limitada a las instituciones privadas. De ninguna manera deberá permitirse para instituciones públicas en su totalidad ya que se conformarían verdaderos feudos dispuestos a eludir las políticas públicas que promueven la equidad de género&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-10.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por último, será importante disputar el significado del concepto “salud” contenido en los artículos 4 (inciso b) y 16 (punto 2) que autorizan el aborto luego de las 14 semanas de gestación. Según lo previsto en el proyecto aprobado, los abortos no tendrán restricciones hasta la semana 14, pero luego de este momento, podrán penarse con prisión de tres meses a un año, a menos que el embarazo sea producto de una violación o en caso de riesgo para la vida o la salud integral de la persona gestante. Tras la anunciada eliminación, mediante veto parcial del poder ejecutivo, de la palabra “integral” del proyecto aprobado, el concepto de salud se podría restringir a su uso más tradicional: como ausencia de enfermedad. La noción de &lt;em&gt;salud “integral”&lt;/em&gt; resulta clave, ya que incorpora el bienestar físico, social, mental y emocional de la persona que decide interrumpir. Bajo este recorte, no solamente seguirán clandestinizados los abortos del segundo trimestre que no ingresen dentro de las causales salud o violación, sino que además se otorgará a profesionales de la salud el poder de determinar cuándo pueden realizarse, o no, quedando así librado a su propia subjetividad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-11.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-aprender-con-los-activismos&quot;&gt;3. Aprender con los activismos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Desde los activismos feministas y las redes de acompañamiento hemos resaltado algunas cuestiones que es útil recuperar:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más allá de lo establecido por el Código Penal, &lt;em&gt;la práctica del aborto ocurre y emerge en, por y a través de redes solidarias que se hacen lugar hasta en los ámbitos más adversos&lt;/em&gt;. Los abortos acontecen y las condiciones de legalidad y penalización delimitan las reglas en las que estos se desarrollan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-12.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las &lt;em&gt;personas que recurren a la interrupción voluntaria del embarazo son variadas y abarcan todo el espectro social&lt;/em&gt;. Innumerables estudios cualitativos y cuantitativos, difundidos tanto en el ámbito académico como militante, aluden a la diversidad existente entre quienes abortan respecto a: posición económica, edad, trayectoria escolar y académica, experiencia laboral, zona geográfica habitada, simpatías partidarias, adscripción religiosa, orientación sexual, identidad de género, razones que motivan la decisión, formas de percibir, sentir y nombrar lo que les pasa, etc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-13.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existe un conjunto de prácticas, saberes y discursos que impiden o reprenden moralmente la decisión de abortar conformando una penalización social del aborto. La falta de correspondencia entre los marcos que habilitan interrumpir un embarazo (Guía ANP, Fallo FAL, Protocolo ILE)&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; y las trabas que efectivamente encuentran las personas cuando desean abortar, se relacionan con ese accionar conservador de micro-fuerzas políticas. Se trata de creencias, consejos, intuiciones, interpretaciones, gestos, juicios, reproches y amenazas que sostienen un clima generalizado de desaprobación y cuestionamiento al aborto en nombre de la moral, de la religión, de la ciencia o de un supuesto bien común. Esto genera desaliento, vergüenza, culpa, temor, desconfianza y otras sensaciones de incomodidad o malestar. Teniendo en cuenta que la clandestinidad se sostuvo durante tanto tiempo en esta condena cultural, &lt;em&gt;la legalización debe ir acompañada de la creación de nuevas formas de narrar y pensar a la interrupción voluntaria del embarazo, profundizando la ya existente despenalización social&lt;/em&gt;. Las líneas de acción deben distanciarse de los discursos que patologizan, culpabilizan o victimizan, sin por ello banalizar la carga que socialmente se le asigna. Es preciso que allí donde había obstaculización y prejuicio se propaguen los espacios de contención que alberguen la multiplicidad, resuelvan las necesidades, habiliten la escucha y la singularidad, comprendan y colaboren sin emitir valoraciones estigmatizantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-14.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos aquellos abortos que se realizaron en clandestinidad pero de manera segura y cuidada esparcieron la conciencia de que la interrupción del embarazo es una práctica que puede realizarse sin poner en riesgo la salud, la integridad psicológica o la vida. Aquellas imágenes que remiten a charcos de sangre, peligro, tortura, maltrato y bisturíes oxidados nada tienen que ver con experiencias de aborto feministas, populares y autogestionadas desde la organización colectiva y la salud comunitaria. &lt;em&gt;Muchos abortos medicamentosos, sosteniéndose en tratamientos confiables, indicaciones precisas de acuerdo a protocolos eficaces y compañías afectivas, ensayaron prácticas corporalizadas de autodeterminación&lt;/em&gt;. Acceder a información completa sobre cómo realizarse un aborto (instrucciones, riesgos, alertas, contactos), elegir dónde practicarlo (en casa propia, ajena, prestada), en qué temporalidades (la mañana, la tarde o la noche, en día laborable o feriado), con quién (amistades, pareja, familia, en soledad), junto a cuál otra actividad (ver películas, dormir, caminar, descansar), y junto a qué estrategias para calmar el dolor (ibuprofeno, bolsa de agua caliente, ducha, té de manzanilla), ensancha la libertad y potencia la toma de decisiones responsable y reflexiva en contra de humillaciones unilaterales, sermones correctivos y consejos no solicitados propios de los modelos de control sobre el cuerpo y la salud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-15.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En definitiva, a lo largo de este tiempo no &lt;em&gt;luchamos solamente por el reconocimiento legal de una práctica, ni luchamos solamente para exigir el acceso irrestricto de cualquier persona a la misma, sino que luchamos también para disputar las condiciones en que podemos ser capaces de tomar decisiones sobre los procesos que afectan nuestras corporalidades y proyectos de vida que durante tantos siglos han sido custodiados&lt;/em&gt; por poderes estatales, patriarcales, mercantiles y coloniales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-16.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-huir-de-las-trampas-que-ofrece-la-ley&quot;&gt;4. Huir de las trampas que ofrece la ley&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Por último, hay que permanecer alerta a las implicancias de que la institución estatal sea reconocida como la única propietaria de los saberes y prácticas legítimas respecto al aborto. Una ley de IVE permitirá sin duda avanzar hacia la garantía del acceso al aborto, desclandestinizando la práctica y atacando las lógicas neoliberales que asumen una falsa “igualdad de oportunidades” entre las personas con capacidad de gestar, además de reducir el mercado negro de medicación y eliminar prácticas inseguras y peligrosas. Sin embargo, lo que durante siglos se constituyó como monopolio sobre el control de la salud y sexualidad en manos de la institución médica moderna hegemónica, nos plantea la advertencia de los riesgos que implica designar al estado como único actor capaz de legislar sobre el cuerpo: la consecuente potestad de definir lo que se mantiene y lo que queda por fuera de la ley, y el posible recrudecimiento de la persecución a todo lo que escapa a sus reglamentaciones (antes olvidado y oculto en las zonas grises de la clandestinidad). &lt;em&gt;Sólo los espacios de organización, contención y acompañamiento podrán hacer de esas zonas grises unas zonas de batalla para correr los límites de lo posible&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/img/2021-01-13/ive-17.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Las experiencias compartidas de dolor y alivio fueron las que en toda su multiplicidad ensayaron y construyeron saberes, organización, estrategias de sobrevivencia y mecanismos de autocuidado hasta interpelar, mover y conmover las agendas públicas y mediáticas. Sin duda, serán las mismas relaciones colaborativas, horizontales, diversificadas e insurrectas las que seguirán profundizando el trazado de nuevos caminos que potencien la emancipación y transformación que todavía nos queda por andar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;notas-al-pie&quot;&gt;Notas al pie:&lt;/h3&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;La denominación “cisgénero” es utilizada para hacer referencia a aquellas personas cuya identidad de género y género asignado al nacer coinciden (es decir, no se identifican como transgénero). La utilización de este prefijo (cis) colabora con el acto político de nombrar a las personas “cis” para no suponer su universalidad y evitar con ello marcar solo la excepción a su regla perpetuando actitudes cis-sexistas. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Desde hace años profesionales de la salud comprometidxs por el derecho a decidir garantizan el acceso a interrupciones del embarazo basándose en las normativan que regulan la realización de abortos legales. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Sobre este punto vale recordar que, amparándose en la objeción de conciencia y manifestándose en contra la ideología feminista, frente a la promulgación de la Ley Micaela un grupo de profesionales y funcionarixs de Tucumán se opusieron a recibir capacitación sobre violencia de género. &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;En el año 2007 el Ministerio de Salud encargó la redacción de una Guía Técnica para la Atención Integral de los &lt;strong&gt;Abortos No Punibles (ANP)&lt;/strong&gt;. Luego de permanecer sin difusión hasta el año 2010, la Guía fue publicada a la página web del Ministerio de Salud y tras anunciarse que tendría el rango de resolución ministerial, comenzó a promoverse su adopción en hospitales públicos. La Guía brindó un respaldo jurídico para que profesionales de la salud puedan garantizar el acceso al aborto y reafirmó que el mismo no es punible en las situaciones mencionadas en el artículo N° 86 del Código Penal. Sin embargo, la existencia de interpretaciones restrictivas sobre el artículo N° 86 continuaron impidiendo el acceso al ANP a jóvenes con embarazos producto de relaciones sexuales no consentidas. Por ello, en el año 2012 la Corte Suprema de Justicia de la Nación (CSJN) aclaró a través del &lt;strong&gt;Fallo “F.A.L. s /medida autosatisfactiva”&lt;/strong&gt; que todo embarazo producto de una violación podía ser interrumpido legalmente y exhortó al Estado Nacional y a las jurisdicciones provinciales a que sancionen protocolos hospitalarios que garanticen el acceso al ANP. En el año 2015, el Ministerio de Salud de la Nación actualizó la Guía de Atención de los Abortos No Punibles en base a lo establecido en el fallo de la CSJN. Allí se redactó El Protocolo para la Atención Integral de las Personas con Derecho a la Interrupción Legal del Embarazo &lt;strong&gt;(Protocolo ILE)&lt;/strong&gt;, “de aplicación obligatoria en todo el territorio argentino” y cuya práctica debía incluir “a todas las instituciones sanitarias, tanto públicas como privadas”. El protocolo estableció que la Interrupción Legal del Embarazo (ILE) debe ser brindada bajo los mismos parámetros que otros componentes del servicio de salud, respetando los estándares de calidad, accesibilidad, confidencialidad, competencia técnica, rango de opciones disponibles e información científica actualizada. También se incluyó el derecho a recibir la misma atención que mujeres, adolescentes y niñas a los varones trans, adecuándose a la Ley de Identidad de Género. &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 13 Jan 2021 15:32:14 -0300</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/blog/2021/01/13/yahoraque.html</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/blog/2021/01/13/yahoraque.html</guid>
        
        
        <category>blog</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
